**墨菲定律**（），又譯為**摩菲定律**，具體內容是「凡是可能出錯的事就一定會出錯」，指的是任何一個事件，只要具有大於零的[機率](../Page/機率.md "wikilink")，就可確定它可以發生。

在科學和演算法方面，它與英文所謂的「worst-case
scenario（最惡劣的情況）」同義，數學上用[大O符號來表示](../Page/大O符號.md "wikilink")。例如，對[插入排序來說](../Page/插入排序.md "wikilink")，最惡劣的情形即是要排序的陣列完全倒置，必須進行
n\*(n-1)
次的置換才能完成排序。在實驗上，證明了最惡劣的情況不會發生，並不代表比它輕微的情形就不可能，除非能夠很有信心的推論事件的概率分佈是線型的。

在文化方面，它就代表著一種近似反諷的幽默，當作對日常生活中不滿的排解。

## 歷史

墨菲定律自古以來即有，如民謠所說：“麵包落地的時候，永遠是抹-{zh-cn:黃油;zh-tw:奶油;zh-hk:牛油;}-的一面著地。”

墨菲定律的名稱據說可追溯至1948至49年，[美國空軍John](../Page/美國空軍.md "wikilink") Paul
Stapp上校進行MX981研究計劃時，想用高速載人工具測試火箭減速時的[G力](../Page/G力.md "wikilink")，團隊中的工程師在試作時讓助理連接線路到受試黑猩猩的安全帶上的感應器，結果讀數卻是零，後來才發現所有感應器都接反了，墨菲因此感嘆說一件事可能出錯時就一定會出錯\[1\]\[2\]。

## 採用此定律的設計

這句話可以作為對消費者使用某一物品時可能出的錯及一切所構成的不便，作出一最壞預測以防治之用，即為所謂的[防呆](../Page/防呆.md "wikilink")。如3.5吋的[軟碟設計上](../Page/軟碟.md "wikilink")，就設計成只有一種方法可以插進機中，正是應用了這定律。

## 其作品與應用

  - [危機管理](../Page/危機管理.md "wikilink")
  - [防呆](../Page/防呆.md "wikilink")
  - [無限猴子定理](../Page/無限猴子定理.md "wikilink")
  - [米羅的莫非命運](../Page/米羅的莫非命運.md "wikilink")
  - 《[星際效應](../Page/星際穿越.md "wikilink")》

## 参见

  - [黄油猫悖论](../Page/黄油猫悖论.md "wikilink")

## 參考

## 外部連結

[M](../Category/谚语.md "wikilink")
[Category:經驗法則](../Category/經驗法則.md "wikilink")
[M](../Category/决策论.md "wikilink") [M](../Category/風險.md "wikilink")

1.
2.